\documentclass{cheat-sheet}

\usepackage{bbm}

\newcommand{\ER}{\overline\R} % extended reals
\newcommand{\PS}{\mathcal{P}} % Powerset
\newcommand{\PSO}{\PS(\Omega)} % Powerset
\newcommand{\Alg}{\mathfrak{A}}
\newcommand{\Ring}{\mathfrak{R}}
\newcommand{\Bor}{\mathfrak{B}} % Borel
\newcommand{\E}{\mathbb{E}} % elementary functions
\newcommand{\Leb}{\mathcal{L}} % Lebesgue
\newcommand{\ind}{\mathbbm{1}} % indicator function

\newcommand{\IntOmu}[1]{\Int{\Omega}{}{#1}{\mu}}

\pdfinfo{
  /Title (Zusammenfassung Analysis 3)
  /Author (Tim Baumann)
}

\begin{document}

\maketitle{Zusammenfassung Analysis \rom{3}}

\section{Maßtheorie}

\begin{prob}[Schwaches Maßproblem]
  Gesucht: Abbildung $\mu : \PS(\R^n) \to [\R, \infty]$ mit folgenden Eigenschaften:
  \begin{itemize}
    \item Normierung: $\mu([0, 1]^n) = 1$
    \item Endliche Additivität: Sind $A, B \subset \R^n$ disjunkt, so gilt $\mu(A \cup B) = \mu(A) + \mu(B)$.
    \item Bewegungsinvarianz: Für eine euklidische Bewegung $f : \R^n \to \R^n$ und $A \subset \R^n$ gilt $\mu(f(A)) = \mu(A)$.
  \end{itemize}
\end{prob}

\begin{satz}[Hausdorff]
  Das schwache Maßproblem ist für $n \geq 3$ nicht lösbar.
\end{satz}

\begin{satz}[Banach]
  Das schwache Maßproblem ist für $n = 1, 2$ lösbar, aber nicht eindeutig lösbar.
\end{satz}

\begin{prob}[Starkes Maßproblem]
  Gesucht ist eine Abbildung $\mu : \PS(\R^n) \to [0, \infty]$ wie im schwachen Maßproblem, die anstelle der endlichen Additivität die Eigenschaft der $\sigma$-Additivität besitzt:
  \begin{itemize}
    \item Für eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ paarweise disjunkter Teilmengen des $\R^n$ ist
      \[ \mu\left(\bigcup_{n \in \N} A_n\right) = \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n) \]
  \end{itemize}
\end{prob}

\begin{satz}
  Das starke Maßproblem besitzt keine Lösung.
\end{satz}

\begin{nota}
  Sei im Folgenden $\Omega$ eine Menge.
\end{nota}

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $\Ring \subset \PSO$ heißt \emph{Ring}, wenn für $A, B \in \Ring$ gilt:
  \begin{itemize}
    \item $\emptyset \in \Ring$
    \item Abgeschlossenheit unter Differenzbildung: $A \setminus B \in \Ring$
    \item Abgeschlossenheit unter endlichen Vereinigungen: $A \cup B \in \Ring$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $\Alg \subset \PSO$ heißt \emph{Algebra}, wenn für $A, B \in \Alg$ gilt:
  \begin{itemize}
    \item $\emptyset \in \Alg$
    \item Abgeschlossenheit unter Komplementbildung: $A^c = \Omega \setminus A \in \Alg$
    \item Abgeschlossenheit unter endlichen Vereinigungen: $A \cup B \in \Alg$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Algebra $\Alg \subset \PSO)$ heißt \emph{$\sigma$-Algebra}, wenn $\Alg$ unter abzählbaren Vereinigungen abgeschlossen ist, d.\,h. für jede Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Alg$ gilt

  \[ \bigcup_{n \in \N} A_n \in \Alg \]
\end{defn}

\begin{bem}
  \begin{itemize}
    \item Jede Algebra ist auch ein Ring.
    \item Ein Ring $\Ring \subset \PSO$ ist auch unter endlichen Schnitten abgeschlossen, da $A \cap B = A \setminus (B \setminus A) \in \Ring$
    \item Ein Ring $\Ring \subset \PSO$ ist genau dann eine Algebra, wenn $\Omega \in \Ring$
    \item Eine $\sigma$-Algebra $\Alg \subset \PSO$ ist auch unter abzählbaren Schnitten abgeschlossen: Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\Alg$, dann gilt
      \[ \bigcap_{n \in \N} A_n = \left( \bigcup_{n \in \N} (A_n)^c \right)^c \in \Alg \]
  \end{itemize}
\end{bem}

\begin{nota}
  Sei im Folgenden $\Ring \subset \PSO$ ein Ring.
\end{nota}

% Lemma 1.10 (Urbildalgebra)

\begin{satz}
  Sei $(A_i)_{i \in I}$ eine Familie von Ringen / Algebren / $\sigma$-Algebren über $\Omega$. Dann ist auch $\cap_{i \in I} A_i$ ein Ring / eine Algebra / eine $\sigma$-Algebra über $\Omega$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $E \subset \PSO$. Setze
  \begin{align*}
    \mathcal{R}(E) &\coloneqq \Set{ \Ring \subset \PSO }{ E \subset \Ring, \Ring \text{ Ring} } \text{ und} \\
    \mathcal{A}(E) &\coloneqq \Set{ \Alg \subset \PSO }{ E \subset \Alg, \Alg \text{ $\sigma$-Algebra} }.
  \end{align*}
  Dann heißen
  \[
    \Ring(E) \coloneqq\!\bigcap_{\Ring \in \mathcal{R}(E)}\!\Ring, \qquad
    \Alg(E)  \coloneqq\!\bigcap_{\Alg  \in \mathcal{A}(E)}\!\Alg
  \]
  von $E$ \emph{erzeugter Ring} bzw. von $E$ \emph{erzeugte $\sigma$-Algebra}.
\end{defn}

\begin{defn}
  Ist $(\Omega, \mathcal{O})$ ein topologischer Raum, dann heißt $\Bor = \Bor(\Omega, \mathcal{O}) \coloneqq \Alg(\mathcal{O})$ \emph{Borelsche $\sigma$-Algebra} von $(\Omega, \mathcal{O})$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Die Borelsche $\sigma$-Algebra $\Bor(\R)$ wird auch erzeugt von $\Set{I \subset \R }{ I \text{ Intervall } }$. Dabei spielt es keine Rolle, ob man nur geschlossene, nur offene, nur nach einer Seite halboffene Intervalle oder gar nur Intervalle obiger Art mit Endpunkten in $\Q$ zulässt.
\end{bem}

\begin{defn}
  Eine Funktion $\mu : \Ring \to [0, \infty]$ heißt \emph{Inhalt} auf $\Ring$, falls
  \begin{itemize}
    \item $\mu(\emptyset) = 0$ und
    \item $\mu(A \sqcup B) = \mu(A) + \mu(B)$ für disjunkte $A, B \in \Ring$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein Inhalt $\mu : \Ring \to [0, \infty]$ heißt \emph{Prämaß} auf $\Ring$, wenn $\mu$ $\sigma$-additiv ist, d.\,h. wenn für jede Folge $(A_n)_{n \in \N}$ paarweise disjunkter Elemente von $\Ring$ mit $\sqcup_{n \in \N} A_n \in \Ring$ gilt:
  \[ \mu\left(\bigsqcup_{n \in \N} A_n\right) = \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n) \]
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein \emph{Maß} ist ein Prämaß auf einer $\sigma$-Algebra.
\end{defn}

\begin{satz}
  Für einen Inhalt $\mu$ auf $\Ring$ gilt für alle $A, B \in \Ring$:
  \begin{itemize}
    \item $\mu(A \cup B) + \mu(A \cap B) = \mu(A) + \mu(B)$
    \item Monotonie: $A \subset B \implies \mu(A) \leq \mu(B)$
    \item Aus $A \subset B$ und $\mu(B) < \infty$ folgt $\mu(B \setminus A) = \mu(B) - \mu(A)$
    \item Subadditivität: Für $A_1, ..., A_n \in \Ring$ ist $\mu\left(\bigcup_{i = 1}^n A_i \right) \leq \sum_{i = 1}^n \mu(A_i)$
    \item Ist $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge disjunkter Elemente aus $\Ring$, sodass $\bigsqcup_{n \in \N} A_n \in \Ring$, so gilt $\mu(\bigsqcup_{n \in \N} A_n) \geq \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n)$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{defn}
  Ein Inhalt / Maß auf einem Ring~$\Ring$ / einer $\sigma$-Algebra~$\Alg$ heißt \emph{endlich}, falls $\mu(A) < \infty$ für alle $A \in \Ring$ bzw. $A \in \Alg$.
\end{defn}

\begin{satz}
  Ein Maß auf einer $\sigma$-Algebra~$\Alg$ ist $\sigma$-subadditiv, d.\,h. für alle Folgen $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Alg$ gilt
  \[ \mu(\bigcup_{n \in \N} A_n) \leq \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n). \]
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $A \subset \Omega$. Dann heißt die Abbildung
  \[ \chi_A = ind{1}_A : \Omega \to \R, \quad \omega \mapsto \begin{cases} 1, & \text{ falls } \omega \in A \\ 0, & \text{ falls } \omega \not\in A \end{cases} \]
  \emph{Indikatorfunktion} oder \emph{charakteristische Funktion} von $A$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Wir sagen eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ \emph{konvergiert} gegen $A \subset \Omega$, notiert $\lim_{n \to \infty} A_n = A$, wenn $(1_{A_n})_{n \in \N}$ punktweise gegen $1_A$ konvergiert.
\end{defn}

\begin{defn}
  Für eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\PS(\Omega)$ heißen
  \begin{align*}
    \limsup_{n \to \infty} A_n \coloneqq&~\Set{ \omega \in \Omega }{ \omega \text{ liegt in unendlich vielen } A_n } \\
    =&~\bigcap_{n = 0}^\infty \bigcup_{k = n}^\infty A_n \\
    \liminf_{n \to \infty} A_n \coloneqq&~\Set{ \omega \in \Omega }{ \omega \text{ liegt in allen bis auf endlich vielen } A_n } \\
    =&~\bigcup_{n = 0}^\infty \bigcap_{k = n}^\infty A_n
  \end{align*}
  \emph{Limes Superior} bzw. \emph{Limes Inferior} der Folge $A_n$.
\end{defn}

% TODO: Lemmas zum Limes Inferior, Limes Superior

\begin{satz}
  Es gilt $\lim_{n \to \infty} A_n = A \iff \liminf_{n \to \infty} A_n = \limsup_{n \to \infty} A_n = A$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\PSO$ heißt
  \begin{itemize}
    \item \emph{monoton wachsend}, wenn für alle $n \in \N$ gilt $A_n \subset A_{n+1}$,
    \item \emph{monoton fallend}, wenn für alle $n \in \N$ gilt $A_n \supset A_{n+1}$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{satz}
  Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\PSO$.
  \begin{itemize}
    \item Ist $(A_n)$ monoton wachsend, so gilt $\lim_{n \to \infty} A_n = \bigcup_{n \in \N} A_n$.
    \item Ist $(A_n)$ monoton fallend, so gilt $\lim_{n \to \infty} A_n = \bigcap_{n \in \N} A_n$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $\mu$ ein Inhalt auf $\Ring \subset \PSO$. Wir betrachten folgende Aussagen:

  \begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=2em]
    \item $\mu$ ist ein Prämaß auf $\Ring$.
    \item Stetigkeit von unten: Für jede monoton wachsende Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$ mit $A \coloneqq \lim_{n \to \infty} A_n = \bigcup_{n = 0}^\infty A_n \in \Ring$ gilt $\lim_{n \to \infty} \mu(A_n) = \mu(A)$.
    \item Stetigkeit von oben: Für jede monoton fallende Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$ mit $\mu(A_0) < \infty$ und $A \coloneqq \lim_{n \to \infty} A_n = \bigcap_{n = 0}^\infty A_n \in \Ring$ gilt $\lim_{n \to \infty} \mu(A_n) = \mu(A)$.
    \item Für jede monoton fallende Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$ mit $\mu(A_0) < \infty$ und $\lim_{n \to \infty} A_n = \bigcap_{n = 0}^\infty A_n = \emptyset$ gilt $\lim_{n \to \infty} \mu(A_n) = 0$.
  \end{enumerate}

  Dann gilt $(i) \iff (ii) \implies (iii) \iff (iv)$.\\
  Falls $\mu$ endlich, gilt auch $(iii) \implies (ii)$.
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $\mu$ ein Maß auf einer $\sigma$-Algebra $\Alg \subset \PSO$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
    \item Für eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Alg$ gilt $\mu\left(\liminf_{n \to \infty} A_n\right) \leq \liminf_{n \to \infty}(\mu(A_n))$.
    \item Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\Alg$, sodass es ein $N \in \N$ gibt mit $\mu\left(\bigcup_{n = N}^\infty A_n \right) < \infty$, dann gilt $\mu\left(\limsup_{n \to \infty} A_n \right) \geq \limsup_{n \to \infty} \mu(A_n)$.
    \item Sei $\mu$ endlich und $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\Alg$, dann gilt
    \[ \mu\left(\liminf_{n \to \infty} A_n\right) \leq \liminf_{n \to \infty} \mu(A_n) \leq \limsup_{n \to \infty} \mu(A_n) \leq \mu\left(\limsup_{n \to \infty} A_n\right). \]
    \item Sei $\mu$ endlich und $(A_n)_{n \in \N}$ eine gegen $A$ konvergente Folge in $\Alg$, dann gilt $A \in \Alg$ und $\mu(A) = \lim_{n \to \infty} \mu(A_n)$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{defn}
  Ein Inhalt auf einem Ring $\Ring \subset \PSO$ heißt \emph{$\sigma$-endlich}, wenn gilt: Es gibt eine Folge $(S_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$, sodass
  \begin{itemize}
    \item $\Omega = \bigcup_{n \in \N} S_n$ und
    \item $\mu(S_n) < \infty$ für alle $n \in \N$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Funktion $f : \Omega \to \overline{\R} = \R \cup \{ \pm \infty \}$ wird \emph{numerische Funktion} genannt.
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine numerische Funktion $\mu^* : \PSO \to \overline{\R}$ heißt \emph{äußeres Maß} auf $\Omega$, wenn gilt:
  \begin{itemize}
    \item $\mu^*(\emptyset) = 0$
    \item Monotonie: $A \subset B \implies \mu^*(A) \leq \mu^*(B)$
    \item $\sigma$-Subadditivität: Ist $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge von Teilmengen von $\Omega$, dann gilt $\mu^*\left(\bigcup_{n \in \N} A_n \right) \leq \sum_{n = 0}^\infty \mu^*(A_n)$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bem}
  Wegen $\mu^*(\emptyset) = 0$ und der Monotonie nimmt ein äußeres Maß nur Werte in $[0, \infty]$ an.
\end{bem}

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $A \subset \Omega$ heißt \emph{$\mu^*$-messbar}, falls für alle $Q \subset \Omega$ gilt
  \[ \mu^*(Q) = \mu^*(Q \cap A) + \mu^*(Q \setminus A). \]
\end{defn}

\begin{satz}[Carathéodory]
  Sei $\mu^* : \PSO \to [0, \infty]$ ein äußeres Maß, dann gilt
  \begin{itemize}
    \item Die Menge $\Alg^* \coloneqq \Set{ A \subset \Omega }{ A \text{ ist $\mu^*$-messbar } }$ ist eine $\sigma$-Algebra.
    \item $\mu^*|_{\Alg^*}$ ist ein Maß auf $\Alg^*$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}[\emph{Fortsetzungssatz}]
  Sei $\mu$ ein Prämaß auf einem Ring $\Ring$, dann gibt es ein Maß $\tilde{\mu}$ auf der von $\Ring$ erzeugten $\sigma$-Algebra $\Alg(\Ring)$ mit $\tilde{\mu}|_\Ring = \mu$. Falls $\mu$ $\sigma$-endlich, so ist $\tilde{\mu}$ eindeutig bestimmt.
\end{satz}

\begin{samepage} % Hack

\begin{bem}
  Im Beweis wird ein äußeres Maß auf $\Omega$ wie folgt definiert:

  \[ \mu^*(Q) \coloneqq \inf \left\{ \sum_{i = 0}^\infty \mu(A_n) \,\middle|\, (A_n)_{n \in \N} \in \mathfrak{U}(Q) \right\}, \]

  wobei $\inf \emptyset \coloneqq \infty$ und

  \[ \mathfrak{U}(Q) \coloneqq \left\{ (A_n)_{n \in \N} \middle| Q \subset \bigcup_{n = 0}^\infty A_n \text{ und } A_n \text{ Folge in } \Ring \right\}. \]

  Das Prämaß $\mu^*$ eingeschränkt auf $\Alg^* \supset \Alg(\Ring)$ ist ein Maß.
\end{bem}

\subsection{Das Lebesgue-Borel-Maß}

\end{samepage}

\begin{nota}
  Für zwei Elemente $a = (a_1, ..., a_n)$ und $b = (b_1, ..., b_n)$ schreibe
  \begin{itemize}
    \item $a \lhd b$, falls $a_j < b_j$ für alle $j = 1, ..., n$.
    \item $a \unlhd b$, falls $a_j \leq b_j$ für alle $j = 1, ..., n$.
  \end{itemize}
\end{nota}

\begin{defn}
  Für $a, b \in \R^n$ heißen
  \[
    ]a, b[\,\coloneqq \Set{ x \in \R^n }{ a \lhd x \lhd b }, \qquad
    \mu(]a, b[) \coloneqq \prod_{j = 1}^{n} (b_j - a_j)
  \]
  \emph{Elementarquader} und \emph{Elementarinhalt}. Sei im Folgenden $\mathcal{E}$ die Menge aller Elementarquader.
\end{defn}

\begin{satz}
  Für alle $A \in \Ring(\mathcal{E})$ gibt es paarweise disjunkte Elementarquader $Q_1, ..., Q_p \in \mathcal{E}$ sodass $A = \sqcup_{i = 1}^p Q_i$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Für $A \in \Ring(\mathcal{E})$ setze $\mu(A) \coloneqq \textstyle\sum_{i = 1}^p \mu(Q_i)$, wenn $A = \sqcup_{i = 1}^p Q_i$ für paarweise disjunkte $Q_1, ..., Q_p$.
\end{defn}

\begin{satz}
  $\mu$ definiert ein Prämaß auf $\Ring(\mathcal{E})$, genannt das \emph{Lebesgue-Borel-Prämaß} auf $\R^n$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Die eindeutige (da $\mu$ $\sigma$-endlich) Fortsetzung $\tilde{\mu}$ von $\mu$ auf $\Alg(\mathcal{E}) = \Bor(\R^n)$ wird \emph{Lebesgue-Borel-Maß} genannt.
\end{defn}

\begin{bem}
  Das Lebesgue-Borel-Maß ist das einzige Maß auf $\Bor(\R^n)$, welches jedem Elementarquader seinen Elementarinhalt zuordnet.
\end{bem}

\begin{defn}
  Sei $\mu$ ein Maß auf einer $\sigma$-Algebra $\Alg \subset \PSO$. Eine Menge $N \subset \Omega$ heißt \emph{Nullmenge}, wenn es eine Menge $A \in \Alg$ gibt mit $N \subset A$ und $\mu(A) = 0$. Die Menge aller Nullmengen wird mit $\mathfrak{N}_\mu$ bezeichnet.
\end{defn}

\begin{defn}[Fortsetzung auf Nullmengen]
  Sei $\mu$ das Lebesgue-Borel-Maß auf $\Bor(\R^n)$. Dann heißt die von $\Bor(\R^n)$ und den entsprechenden Nullmengen erzeugte $\sigma$-Algebra $\tilde{\Alg}_\mu$ \emph{Lebesguesche $\sigma$-Algebra}, notiert $\mathfrak{L}(\R^n)$, und das fortgesesetzte Maß \emph{Lebesgue-Maß}.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $\Omega$ eine Menge und $\Alg \subset \PSO$ eine $\sigma$-Algebra auf $\Omega$, sowie ggf. $\mu$ ein Maß auf $\Alg$. Dann heißt
  \begin{itemize}
    \item das Tupel $(\Omega, \Alg)$ \emph{messbarer Raum},
    \item das Tripel $(\Omega, \Alg, \mu)$ \emph{Maßraum}.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Seien $(\Omega, \Alg)$ und $(\Omega', \Alg')$ zwei messbare Räume. Eine Abbildung $f : \Omega \to \Omega'$ heißt \emph{messbar} oder genauer $(\Alg, \Alg')$-messbar, wenn für alle $A' \in \Omega'$ gilt $f^{-1}(A') \in \Omega$ oder, kürzer, $f^{-1}(\Alg') \subset \Alg$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Die messbaren Räume bilden eine Kategorie mit messbaren Abbildungen als Morphismen, d.\,h. die Identitätsabbildung von einem messbaren Raum zu sich selbst ist messbar und die Verkettung zweier messbarer Abbildungen ist messbar.
\end{bem}

% Aufgabe 1.55
\begin{satz}
  \begin{itemize}
    \item Seien $(\Omega, \Alg)$ ein messbarer Raum, $\Omega'$ eine Menge und $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung. Dann ist $\Alg' \coloneqq \Set{ A' \subset \Omega' }{ f^{-1}(A') \in \Alg }$ die größte $\sigma$-Algebra auf $\Omega'$, sodass $f$ messbar ist.
    \item Ist $\Omega$ eine Menge und $(\Omega', \Alg')$ ein messbarer Raum sowie $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung. Dann ist $f^{-1}(\Alg')$ eine $\sigma$-Algebra.
    \item Seien $I$ eine Indexmenge, $\Omega$ eine Menge, $(\Omega_i, \Alg_i), i \in I$ messbare Räume und $f_i : \Omega \to \Omega_i$ Abbildungen, dann ist
    \[ \Alg \coloneqq \Alg\left( \bigcup_{i \in I} f_i^{-1}(\Alg_i) \right) \]
    die kleinste $\sigma$-Algebra auf $\Omega$, sodass alle Abbildungen $f_i$, $i \in I$, messbar sind. Diese $\sigma$-Algebra wird die von der Familie $\Set{ f_i }{i \in I}$ \emph{erzeugte $\sigma$-Algebra} genannt.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung und $\mathcal{E}' \subset \mathcal{P}(\Omega')$, dann gilt
  \[ \Alg(f^{-1}(\mathcal{E}')) = f^{-1}(\Alg(\mathcal{E}')) \]
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $(\Omega, \Alg)$ ein messbarer Raum und $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung, sowie $\mathcal{E'} \subset \mathcal{P}(\Omega')$. Dann gilt:
  \[ f \text{ ist } (\Alg, \Alg(\mathcal{E}')) \text{-messbar} \iff f^{-1}(\mathcal{E}') \subset \Alg \]
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $(\Omega, \mathcal{O})$ und $(\Omega', \mathcal{O}')$ zwei topologische Räume und $\Alg \coloneqq \Alg(\mathcal{O})$ bzw. $\Alg' \coloneqq \Alg(\mathcal{O}')$ die dazugehörigen Borelschen $\sigma$-Algebren. Dann ist jede stetige Abbildung $f : \Omega \to \Omega'$ $(\Alg, \Alg')$-messbar.
\end{satz}

% Bildchen zum Projektionssatz?

\begin{satz}[Projektionssatz]
  Seien $I$ eine Indexmenge, $(\Omega_0, \Alg_0)$ sowie $(\Omega_i, \Alg_i)$, $i \in I$ messbare Räume und $\Omega$ eine Menge. Seien $g_i : \Omega \to \Omega_i, i \in I$ und $f : \Omega_0 \to \Omega$ Abbildungen. Wir setzen $\Alg \coloneqq \Alg\left( \bigcup_{i \in I} g_i^{-1}(\Alg_i) \right)$. Dann sind folgende Aussagen äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $f$ ist $(\Alg_0, \Alg)$-messbar.
    \item Für alle $i \in I$ sind die Abbildungen $g_i \circ f$ $(\Alg_0, \Alg_i)$-messbar.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum und $(\Omega', \Alg')$ ein messbarer Raum und $f : \Omega \to \Omega'$ eine messbare Abbildung, dann ist
  \[ \mu' = f_*(\mu) = \mu \circ f^{-1} : \Alg' \to [0, \infty], \quad A' \mapsto \mu(f^{-1}(A')) \]
  ein Maß auf $\Alg'$, genannt das \emph{Bildmaß} von $f$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Die $\sigma$-Algebra der Borelmengen auf $\ER = \R \cup \{ \pm \infty \}$ ist
  \[ \Bor(\ER) = \Set{ A, A \cup \{ +\infty \}, A \cup \{ -\infty \}, A \cup \{ \pm \infty \} }{ A \in \Bor(\R) }. \]
\end{defn}

\begin{satz}
  $\Bor(\ER) = \Alg(\Set{ [a, \infty] }{ a \in \R })$
\end{satz}

\begin{nota}
  Seien $f, g : \Omega \to \overline{R}$ zwei numerische Funktionen. Setze
    \[ \{ f \leq g \} \coloneqq \Set{ \omega \in \Omega }{ f(\omega) \leq g(\omega) } \subset \Omega \]
  und definiere analog $\{ f < g \}$, $\{ f \geq g \}$, $\{ f > g \}$, $\{ f = g \}$, $\{ f \not= g \}$.
\end{nota}

\begin{satz}
  Für eine numerische Funktion $f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $f$ ist messbar
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f \geq a \} = f^{-1}([a, \infty]) \in \Alg$
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f > a \} = f^{-1}(]a, \infty]) \in \Alg$
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f \leq a \} = f^{-1}([-\infty, a]) \in \Alg$
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f < a \} = f^{-1}([-\infty, a[) \in \Alg$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Für zwei numerische Funktionen $f, g : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ gilt:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
      \item $\{ f < g \} \in \Alg$
      \item $\{ f \leq g \} \in \Alg$
      \item $\{ f > g \} \in \Alg$
      \item $\{ f \geq g \} \in \Alg$
      \item $\{ f = g \} \in \Alg$
      \item $\{ f \not= g \} \in \Alg$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $f, g : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ messbare numerische Funktionen und $\lambda, \mu \in \R$. Dann auch messbar (\ddag: falls $0 \not\in \mathrm{Bild}(f)$):
  \begin{multicols}{5}
    \begin{itemize}
      \item $\lambda \cdot f$
      \item $f + \mu \cdot g$
      \item $f \cdot g$
      \item $\tfrac{1}{f}$ (\ddag)
      \item $\tfrac{g}{f}$ (\ddag)
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $f_n : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline\Bor), n \in \N$ messbare numerische Funktionen, dann auch messbar:
  \begin{multicols}{4}
    \begin{itemize}
      \item $\sup_{n \in \N} f_n$
      \item $\inf_{n \in \N} f_n$
      \item $\liminf_{n \in \N} f_n$
      \item $\limsup_{n \in \N} f_n$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
  Dabei werden Infimum, Supremum, usw. punktweise gebildet.
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $f_1, ..., f_n : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline\Bor)$ messbare numerische Funktionen, dann auch messbar:
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item $\max(f_1, ..., f_n)$
      \item $\min(f_1, ..., f_n)$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{defn}
  Für $f : \Omega \to \ER$ heißen die Funktionen
  \begin{itemize}
    \item $|f| \coloneqq \max(f, -f) : \Omega \to [0, \infty]$ \emph{Betrag} von $f$
    \item $f^+ \coloneqq \,\,\,\, \max(f, 0) : \Omega \to [0, \infty]$ \emph{Positivteil} von $f$
    \item $f^- \coloneqq - \min(f, 0) : \Omega \to [0, \infty]$ \emph{Negativteil} von $f$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bem}
  $f = f^+ - f^-$
\end{bem}

\begin{samepage}

\begin{satz}
  Falls $f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline\Bor)$ messbar, dann auch $|f|$, $f^+$ und $f^-$.
\end{satz}

\subsection{Das Lebesguesche Integral}

\end{samepage}

\begin{defn}
  Eine Funktion $f : (\Omega, \Alg) \to (\R, \Bor)$ heißt \emph{einfache Funktion} oder \emph{Elementarfunktion} auf $(\Omega, \Alg)$, wenn gilt:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
      \item $f$ ist messbar
      \item $f(\Omega) \subset [0, \infty[$
      \item $f(\Omega)$ ist endlich
    \end{itemize}
  \end{multicols}
  Die Menge aller einfachen Funktionen auf $(\Omega, \Alg)$ ist $\E(\Omega, \Alg)$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $f \in \E(\Omega, \Alg)$ und $\Omega = \sqcup_{j=1}^k A_j$ eine disjunkte Vereinigung von Mengen mit $A_j \in \Alg$ für alle $j = 1, ..., k$, sodass $f(A_j) = \{ y_j \}$, dann heißt die Darstellung
  \[ f = \sum_{j=1}^k y_j \cdot ind{1}_{A_j} \]
  \emph{kanonische Darstellung} von $f$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Die kanonische Darstellung ist nicht eindeutig.
\end{bem}

\begin{satz}
  Seien $f, g \in \E(\Omega, \Alg)$ und $a \geq 0$. Dann auch in $\E(\Omega, \Alg)$:
  \begin{multicols}{5}
    \begin{itemize}
      \item $f + g$
      \item $f \cdot g$
      \item $\max(f, g)$
      \item $\min(f, g)$
      \item $a \cdot f$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $f \in \E(\Omega, \Alg)$ und $\textstyle f = \sum_{j=1}^k y_j \ind{1}_{A_j}$ eine kanonische Darstellung von $f$. Sei ferner $\mu$ ein Maß auf $\Alg$. Dann heißt die Größe
  \[ \IntOmu{f} \coloneqq \sum_{j=1}^k y_j \mu(A_j) \]
  das Lebesgue-Integral von $f$ auf $\Omega$ bzgl. des Maßes $\mu$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Obige Größe ist wohldefiniert, d.\,h. unabhängig von der kanonischen Darstellung.
\end{bem}

\begin{satz}
  Seien $f, g \in \E(\Omega, \Alg)$, $\mu$ ein Maß auf $\Alg$ und $\alpha \geq 0$, dann gilt
  \begin{itemize}
    \item $\IntOmu{(\alpha f)} = \alpha \IntOmu{f}$
    \item Additivität: $\IntOmu{(f + g)} = \IntOmu{f} + \IntOmu{g}$
    \item Monotonie: Falls $g \leq f$, dann $\IntOmu{g} \leq \IntOmu{f}$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Angenommen, die Funktionen $f_n \in \E(\Omega, \Alg, \mu), n \in \N$ bilden eine monoton wachsende Funktionenfolge und für $g \in \E(\Omega, \Alg)$ gilt $g \leq \sup_{n \in \N} f_n$, dann gilt $\textstyle \IntOmu{g} \leq \sup\limits_{n \in \N} \, \IntOmu{f_n}$.
\end{satz}

\begin{kor}
  Seien $f_n, g_n \in \E(\Omega, \Alg), n \in \N$ und die Funktionenfolgen $f_n$ und $g_n$ monoton wachsend mit $\sup_{n \in \N} f_n = \sup_{n \in \N} g_n$. Dann gilt
  \[ \sup_{n \in \N} \IntOmu{f_n} = \sup_{n \in \N} \IntOmu{g_n}. \]
\end{kor}

\begin{defn}
  Sei $\overline{E}(\Omega, \Alg)$ die Menge aller Funktionen $f : \Omega \to \ER$, die Grenzfunktionen (pktw. Konvergenz) monoton wachsender Funktionenfolgen in $\E(\Omega, \Alg)$ sind.
\end{defn}

\begin{defn}
  Für eine Funktion $f \in \overline{\E}(\Omega, \Alg)$ (d.\,h. es existiert eine Folge $(g_n)_{n \in \N}$ in $\E(\Omega, \Alg)$ mit $f = \sup_{n \in \N} g_n$) und ein Maß $\mu$ auf $\Alg$ heißt
  \[ \IntOmu{f} \coloneqq \sup_{n \in \N} \IntOmu{g_n} \]
  \emph{Lebesgue-Integral} von $f$ über $\Omega$ bzgl. $\mu$.
\end{defn}

\begin{satz}
  $\overline{E}(\Omega, \Alg) = \Set{ f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \Bor) }{ f \text{ messbar und } f \geq 0 }$
\end{satz}

\begin{satz}
  Die Eigenschaften des Integrals für einfache Funktionen (Linearität, Monotonie) übertragen sich auf das allgemeine Lebesgue-Integral.
\end{satz}

\begin{satz}[Satz von der monotonen Konvergenz]
  Sei $(f_n)_{n \in \N}$ eine monoton wachsende Folge von Funktionen in $\overline{E}(\Omega, \Alg)$, dann gilt für $f \coloneqq \lim_{n \to \infty} f_n = \sup_{n \in \N} f_n \in \overline{E}(\Omega, \Alg)$ und jedes Maß $\mu$ auf $\Alg$:
  \[ \lim_{n \to \infty} \IntOmu f_n = \sup_{n \in \N} \IntOmu{f_n} = \IntOmu{f} \]
\end{satz}

\begin{bem}
  Die Aussage ist für monoton fallende Funktionen i.\,A. falsch.
\end{bem}

\begin{defn}
  Eine messbare Funktion $f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{B})$ heißt \emph{integrierbar} oder genauer $\mu$-integrierbar (im Sinne von Lebesgue), wenn gilt:
  \[ \IntOmu{f^+} < \infty \quad \text{und} \quad \IntOmu{f^-} < \infty. \]
  In diesem Fall definieren wir das \emph{Lebesgue-Integral} von $f$ als
  \[ \IntOmu{f} \coloneqq \IntOmu{f^+} - \IntOmu{f^-}. \]
\end{defn}

\begin{nota}
  $\Leb^1(\Omega, \Alg, \mu) = \Leb^1(\mu)$ bezeichnet die Menge der $\mu$-integrierbaren Funktionen auf $\Omega$.
\end{nota}

\begin{satz}
  Für eine messbare Funktion $f : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\ER, \overline{\Bor})$ sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \begin{multicols}{2}
      \item $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$.
      \item $f^+, f^- \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$.
      \item $|f| \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$.
      \item $\exists\,g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ mit $|f| \leq g$.
    \end{multicols}
    \item Es gibt nicht negative $u, v \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ mit $f = u - v$.
  \end{itemize}
  Im letzten Fall gilt $\IntOmu{f} = \IntOmu{u} - \IntOmu{v}$.
\end{satz}

\begin{satz}
  \begin{itemize}
    \item $\Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ ist ein $\R$-VR und die Abbildung ${\textstyle \int} : \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu) \to \R, \, f \mapsto \IntOmu{f}$ ist linear.
    \item $f, g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu) \implies \max(f, g), \, \min(f, g) \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$
    \item Monotonie: $f, g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu), \, f \leq g \implies \IntOmu{f} \leq \IntOmu{g}$.
    \item Dreiecksungleichung: $\big| \IntOmu{f} \big| \leq \IntOmu{|f|}$ für alle $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum, $A \in \Alg$ und $f \in \overline{E}(\Omega, \Alg, \mu)$ oder $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$. Dann ist das \emph{$\mu$-Integral von $f$ über $A$}
  \[ \Int{A}{}{f}{\mu} = \IntOmu{(\ind_A \cdot f)}. \]
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum. Eine Menge $N \subset \Omega$ heißt \emph{($\mu$-)Nullmenge}, wenn es ein $A \in \Alg$ mit $\mu(A) = 0$ und $N \subset A$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein Maßraum $(\Omega, \Alg, \mu)$ heißt \emph{vollständig}, wenn jede Nullmenge $N \subset \Omega$ in $\Alg$ liegt.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum. Setze
  \begin{align*}
    \tilde{\mathfrak{N}}_\mu &\coloneqq \Set{N \subset \Omega}{N \text{ ist $\mu$-Nullmenge }}, \\
    \tilde{\Alg}_\mu &\coloneqq \Set{ A \cup N }{ A \in \Alg, \, N \in \tilde{\mathfrak{N}}_\mu }.
  \end{align*}
  Dann ist $\tilde{\Alg}_\mu$ eine $\sigma$-Algebra und mit $\tilde{\mu}(A \cup N) \coloneqq \mu(A)$ ist $(\Omega, \tilde{\Alg}_\mu, \tilde{\mu})$ ein Maßraum, genannt \emph{Vervollständigung} von $(\Omega, \Alg, \mu)$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum und $E(\omega)$ eine Aussage für alle $\omega \in \Omega$. Man sagt, $E$ ist \emph{($\mu$)-fast-überall wahr}, wenn $\Set{\omega \in \Omega}{\neg E(\omega)}$ eine Nullmenge ist.

  Zwei Funktionen $f, g : \Omega \to X$ heißen \emph{($\mu$-)fast-überall gleich}, notiert $f \overset{\text{f.ü.}}= g$, wenn $\Set{\omega \in \Omega}{f(\omega) \not= g(\omega)}$ eine Nullmenge ist.

  Eine Funktion $f : \Omega \to \ER$ heißt \emph{($\mu$)-fast-überall} endlich, wenn $\Set{\omega \in \Omega}{ f(\omega) = \infty}$ eine Nullmenge ist.
\end{defn}

\end{document}
